調查委員會有權傳召持份者

2018年06月13日

調查委員會有權傳召持份者

■特首林鄭月娥昨日宣佈，成立法定調查委員會作獨立調查。易仰民攝

【本報訊】《蘋果》上月踢爆港鐵沙中綫紅磡站工程涉嫌有人剪短鋼筋造假，特首林鄭月娥在事件曝光後近兩周，終宣佈成立法定調查委員會作獨立調查，委員會有法定權力傳召持份者作供，職權範圍包括找出事故原因及受影響範圍，及檢討港鐵和政府工程監管制度等，期望在6個月內交報告，建制派及泛民均歡迎安排，但認為調查需包括土瓜灣站牆身鋼筋被「削薄」事故。

半年內交報告

沙中綫紅磡站上月31日遭揭發鋼筋接駁位被剪短，港鐵多次解釋事件，但被指前言不對後語，林鄭月娥昨日在召開行會前指，因事件關乎公眾安全，決定按法例第86章《調查委員會條例》成立法定調查委員會調查事件，委員會有法定權力傳召持份者作供，前終審法院非常任法官夏正民已答應任主席。

她希望在工作展開後6個月內交報告，但要待有完整委員會名單才交行會批准。委員會將檢討港鐵和政府工程監管制度及提出建議。
但剛揭發的土瓜灣站工程問題不包括在調查範圍，林鄭指該事件與紅磡站鋼筋工程完全不同，擴闊職權會令調查失焦，又否認政府反應太慢，至於會否影響沙中綫開通則言之尚早，但紅磡站不安全一定不可以開通。

被問到年底會否讓港鐵主席馬時亨續任，她指不會預先揣測主席人選，認為馬時亨領導港鐵勞心勞力，但指主席未必能掌握所有資料，故解說未必令大家滿意。

經民聯議員梁美芬認為委員會應調查其他港鐵站工程；建測界議員謝偉銓認為港鐵應交代土瓜灣站事件，但毋須列入調查範圍。民主黨議員林卓廷指除沙中綫外，委員會需調查土瓜灣工程事故，建議邀請海外國際專家加入調查，因本港鐵路工程人士大部份與港鐵關係密切。香港本土議員毛孟靜則建議徹查港鐵通報機制、路政署角色等。

港鐵指歡迎政府決定，已要求管理層配合委員會工作。曾去信運房局要求討論事件的工程二判中科興業亦歡迎政府決定，指受涉事公司壓制及脅迫近3年，希望委員會查明真相，委員會有條件解除中科在保密協議的限制，會積極配合委員會工作。

■記者林俊謙、鍾雅宜

上一則
上一則
土瓜灣站電梯遭殃再揭偷薄危牆 港鐵延誤通報路政署促糾正

下一則
下一則
終院前法官夏正民擔任主席

終院前法官夏正民擔任主席

監管不力 陳帆民望急插

林鄭出手圖止血

土瓜灣站電梯遭殃 再揭偷薄危牆港鐵延誤通報 路政署促糾正

開錯台？

係